% Resumo em língua vernácula
\begin{center}
	{\Large{\textbf{\Title}}}
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
	Autor: \Author\\
	Orientadora: \Advisor\\
	%Co-orientador: \Coadvisor
\end{flushright}

\vspace{1cm}

\begin{center}
	\Large{\textsc{\textbf{Resumo}}}
\end{center}

\noindent Jogos de estratégia em tempo real (RTS) apresentam muitos desafios para a criação de inteligências artificiais. Um destes desafios é criar um plano de ações efetivo dentro de um dado contexto. Um dos jogos utilizados como plataforma para criação de inteligências artificiais competitivas é o StarCraft. Tais inteligências artificiais para jogos têm dificuldade em se adaptar e criar bons planos para combater a estratégia inimiga. Neste trabalho, um novo modelo de escalonamento de tarefas é proposto para os problemas de planejamento em jogos RTS. Este modelo considera eventos cíclicos e consiste em resolver um problema multiobjetivo que satisfaz restrições impostas pelo jogo. São considerados recursos, tarefas e eventos cíclicos que traduzem as características do jogo em um caso do problema. O estado inicial do jogo contém as informações sobre os recursos, tarefas incompletas e eventos ativos. A estratégia define quais recursos maximizar ou minimizar e quais restrições são aplicadas aos recursos, bem como o horizonte de projeto. São investigados quatro otimizadores multiobjetivo: NSGA-II e sua variante focada em joelhos, GRASP e Colônia de Formigas. Experimentos com casos baseados em problemas reais de Starcraft são reportados. Nestes experimentos, o NSGA-II mostrou um desempenho superior aos outros otimizadores.

\noindent\textit{Palavras-chave}: Modelos de Otimização, Otimização Multiobjetivo, Jogos de Estratégia em Tempo Real, Planejamento de Projeto.